\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter

\let\@footnotetext\ltx@footnotetext

\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Camouflage dans l'infosphère},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Camouflage dans l'infosphère}
\subtitle{Quelques bases d'autodéfense numérique}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{juillet 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 40}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Camouflage
dans l'infosphère\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Quelques
bases d'autodéfense numérique\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont juillet 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
\begin{epigraphe} \itshape et un jour les centres nous suivront\\
et ce jour nous casserons les prisons \end{epigraphe}

À l'échelle de la biosphère, on est une espèce particulièrement facile à
surveiller. Durant notre processus évolutif, comme des grosses quiches
qui croient dominer le monde et n'ont plus peur de rien, on a abandonné
toutes nos aptitudes au camouflage.

On est même l'espèce qui a inventé les dispositifs de contrôle les plus
sophistiqués.

Avant, les luttes étaient en papier, en barricades, en armes à feu. Il
n'y avait qu'un combat pour l'organisation du territoire physique. Le
temps passe et on observe l'obsolescence programmée de la matière.

Aujourd'hui, on roule joyeusement, avec les freins franchement sabotés,
sur l'autoroute de la numérisation. Chacune de nos actions, chacune de
nos interactions avec notre environnement peut devenir une donnée :
l'endroit qu'on habite, ce qu'on achète, avec qui on parle, ce qu'on
mange, etc\footnote{\emph{La piraterie n'est jamais
  finie}~{[}n\textsuperscript{o}~5{]} décrit ce phénomène et comment il
  réduit la liberté d'action des hacktivistes.}. Ce sont des milliers
d'informations que l'on donne chaque jour à l'infosphère, qui chaque
jour sont \emph{données}.

Si vous posez votre oreille contre le coquillage de la domination, vous
n'entendrez pas le bruit de la mer, vous entendrez une voix qui murmure
: "donner ses données, reprendre, c'est voler". Enlevez le coquillage,
approchez-vous de la fenêtre, vous entendrez une autre voix --- des
milliers de voix en fait --- qui chantent : "Tout est à nous, rien n'est
à eux, et ce qu'ils ont ils l'ont volé".

Alors, on répond à l'appel de la rue, on organise le contre-braconnage
de nos existences, la réappropriation de ce qu'on nous carotte,
l'invisibilisation des zones numériques de nos combats.

Donc, l'infosphère est un nouveau territoire de la lutte, avec un
nouveau papier, de nouvelles barricades, de nouvelles armes. Parler de
"territoire", c'est un peu abusif. C'est un ensemble de machines qui
s'envoient des signaux et des stimuli, un genre de truc orgiaque mais
version minérale, un immense réseau tissé d'information : le plus
formidable outil de contrôle jamais inventé par le camp autoritaire et
le plus formidable outil d'organisation et de partage dont le camp
libertaire n'ait jamais disposé. Nouveau paradoxe : une prison qui porte
en elle le potentiel de l'émancipation générale. La question de fond,
c'est qui va gagner ? Mais ça, ça nous dépasse, la question qui nous
occupe ici, c'est comment rester invisible quand on fait voyager nos
informations dans le réseau de machines ?

On trouve sur le net beaucoup de très bons guides sur l'autodéfense et
la légitime attaque numérique. Seulement, ils sont le plus souvent très
longs, rarement francophones, globalement peu vulgarisés. Alors on s'est
demandéexs comment fournir une synthèse efficace, suffisamment courte et
détaillée, simple et la plus inclusive possible, pour sortir un peu du
champ de vision des machines, des États et des entreprises. On va se
concentrer sur les pratiques militantes et laisser de côté ce qui relève
des situations de sécurité de la vie quotidienne.

En gros, comment s'assurer une protection numérique minimale, quand on y
connaît que dalle ? Mais attention, c'est une base, forcément
incomplète, qui donne des pistes, sans remplacer un vrai temps
d'autoéducation en ligne. De plus, le temps passe vite et, contrairement
au vin, les tutos sur le numérique vieillissent mal. On insiste :
explorez tout vous-mêmes, informez-vous autant que possible. Ceci est
une introduction.

Pour commencer, on va se poser une question simple et une question
complexe : c'est qui l'ennemi ? c'est quoi l'information ?

\hypertarget{cest-qui-lennemi}{%
\section{C'est qui l'ennemi ?}\label{cest-qui-lennemi}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{L'État}, comme d'hab, avec sa horde de clowns bleu fluo qui
  jouit du monopole de la violence légitime et les quelques iClowns
  spécialisés qui organisent la surveillance de l'infosphère. Iels
  peuvent enquêter sur des groupes ou sur des individus, construire les
  dossiers soumis à la justice pénale et activer l'ensemble de la
  machine répressive juridique via des enquêtes numériques commanditées
  par des juges. C'est un ennemi particulièrement tenace, parce que ses
  moyens sont immenses, mais pour qui les enquêtes numériques sont
  lentes et coûteuses. Si le flic n'arrive pas à forcer une personne à
  déverrouiller son téléphone en garde à vue, il est peu probable que
  toute l'administration nécessaire pour forcer un téléphone se mette en
  place rapidement. Rappel : \emph{don't talk to the police}.
\item
  \emph{Le Capital}, comme d'hab, et les différentes milices bariolées
  qu'il peut se payer : départements internes de surveillance,
  hackeureuxses mercenaires, détectives privéexs, geeks traîtres à leur
  classe qui écrivent des programmes contre-révolutionnaires pour
  cracker des mots de passe, etc. Les mises sur écoute et autres
  enquêtes numériques illégales commanditées par des entreprises sont
  bien moins rares qu'on pourrait le croire. Et bien sûr, on n'oublie
  pas que l'infosphère est essentiellement propriétaire, c'est-à-dire
  que c'est le Capital qui nous ouvre la porte du réseau et qui nous
  lâche pas pendant toute la durée de notre visite (en nous fournissant
  un accès à internet et la majorité des serveurs et des canaux sur
  lesquels on peut naviguer). Souvent mandatées par des groupes
  d'intérêts financiers, les entreprises sont plus difficiles à cerner
  et pratiquent plus facilement la surveillance illégale, puisqu'elles
  ne sont pas assujetties aux lois censées encadrer le travail de la
  police.
\item
  \emph{La merveilleuse assemblée hétéroclite qui porte le doux nom de
  fachosphère} et parmi laquelle certains individus d'exception ont
  appris à se brancher au réseau. L'essentiel de la menace fasciste
  numérique (et de la lutte antifasciste) se présente comme une guerre
  d'information qui nécessite rarement des compétences techniques
  (\emph{doxxing°}, enquêtes sur les réseaux sociaux, dénonciation de
  militanxtes à leurs employeureuxses, menaces physiques et morales via
  les canaux de communication traditionnels, etc.).
\end{itemize}
\cbend

\hypertarget{cest-quoi-linformation}{%
\section{C'est quoi l'information ?}\label{cest-quoi-linformation}}

Ça, c'est plus complexe. Ici, on propose de présenter trois points
principaux :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le stockage (sur des machines physiques comme un ordinateur) ;
\item
  la requête (la navigation sur internet) ;
\item
  la communication (s'envoyer des données).
\end{itemize}

On essaiera de toujours décrire brièvement la situation, puis de donner
le meilleur conseil de sécurité possible. Par souci de synthèse, on vous
laissera approfondir en ligne votre autoéducation sur certains
logiciels, sans les présenter en détail.

\hypertarget{le-stockage}{%
\section{Le stockage}\label{le-stockage}}

\emph{Rappel} : contrairement aux corps de police, les machines ne sont
pas biodégradables, donc ne les jetez pas dans la nature\footnote{Pour
  quelques recettes de compost, consulter \emph{Le compost
  généralisé}~{[}n\textsuperscript{o}~41{]}.} !

\emph{Rappel} : contrairement aux corps de police, les machines
respirent encore quand on les débranche du réseau, donc une première
routine de sécurité concerne l'ensemble des manières dont on stocke les
données en dehors de toute connexion sur le Net.

La plupart de ces conseils visent à se défendre si notre ordinateur est
saisi par des ennemis dans le cas d'un cambriolage par exemple (parfois
appelé "perquisition" lorsque décrété par unex juge), mais aussi à se
prémunir contre différentes infiltrations pouvant venir du Net : des
virus, des \emph{spywares°}, etc.

\hypertarget{un-ordinateur-hors-ligne}{%
\section{Un ordinateur hors-ligne}\label{un-ordinateur-hors-ligne}}

L'infosphère est une drogue dure, dès qu'on y branche un ordinateur, il
devient accro et toute connexion au réseau laisse des traces dans son
disque dur. Certaines activités numériques, comme rédiger des textes,
préparer des visuels ou monter des vidéos, peuvent se faire de manière
sûre sur une machine \emph{offline}. Un ordinateur qui ne s'est jamais
connecté ne peut pas être infiltré depuis le net. On peut aussi démonter
sa carte réseau (le bidule qui permet à la machine de se mettre en
réseau), comme on peut démonter ses émetteurs wifi et bluetooth.

\emph{Conseil de sécurité} : avoir un ordinateur secondaire qui ne se
connecte jamais pour travailler des documents (textes, images, vidéos).
N'y faire entrer et sortir des données qu'avec des périphériques non
connectés, comme des clés USB, surtout jamais de smartphone. C'est une
solution onéreuse, mais si on se détend un peu avec le concept de
propriété privée, ça peut se trouver gratuitement un ordinateur
(pourquoi pas en empruntant les ordinateurs de personnes qui ont les
moyens de s'en repayer).

\emph{Conseil de sécurité} : il n'est pas rare que votre ordinateur soit
infecté par un périphérique externe. On peut copier une quantité
considérable de données en laissant une clé USB spécifique branchée
quelques minutes. Ne branchez une clé USB à votre appareil que si vous
êtes absolument certainexs de sa provenance. En cas de doute, transférez
vos fichiers via OnionShare (voir ci-dessous).

\emph{Conseil de sécurité} : Si vous transformez un ordinateur connecté
en ordinateur non connecté, n'oubliez pas de détruire l'ensemble de vos
traces, puis de le reformater aux paramètres d'usine.

\hypertarget{un-disque-dur-interne-chiffruxe9}{%
\section{Un disque dur interne
chiffré}\label{un-disque-dur-interne-chiffruxe9}}

Quels que soient vos choix en matière de sécurité, protégez vos
ordinateurs avec un mot de passe long et que vous n'utilisez que pour
cela. Cela permet de chiffrer le disque dur de votre machine.

On ne parle pas ici du mot de passe qui vous permet couramment d'accéder
à votre session, mais d'un chiffrement disque. Renseignez-vous sur des
applications qui permettent de le faire simplement : Filevault (Mac),
BitLocker (Windows), LUKS/VeraCrypt (Linux), simple code (IOS).

\hypertarget{des-disques-externes-chiffruxe9s}{%
\section{Des disques externes
chiffrés}\label{des-disques-externes-chiffruxe9s}}

La corbeille, même vidée, reste à moitié pleine. Chaque fois que l'on
importe, crée ou modifie un document (texte, image, vidéo, etc.)
directement sur son ordinateur, des données s'écrivent et on laisse des
traces qui peuvent être récupérables. Sur les systèmes d'exploitation
principaux, comme ceux d'apple ou de microsoft, il est même parfois
impossible d'effacer complètement la présence de ces informations. C'est
encore mieux, bien sûr, si les disques externes sont chiffrés. Cela veut
dire que leurs données ne sont pas écrites de manière lisible et qu'il
faut entrer un mot de passe pour les déchiffrer.

\emph{Conseil de sécurité} : Créez, stockez, travaillez et supprimez vos
documents sensibles sur des clés USB ou des disques durs externes
chiffrés sans jamais les faire transiter par votre ordinateur.

Privilégiez un disque dur externe protégé par un mot de passe et
cachez-le en choisissant intelligemment la cachette (il arrive que la
cheminée de vos grands-parents soit plus sûre que le coffre-fort de
votre bar anarchiste préféré).

\hypertarget{mots-de-passe}{%
\section{Mots de passe}\label{mots-de-passe}}

Utilisez des mots de passe longs, aussi aléatoires que possible et
uniques pour chaque service. Pour éviter de devoir se le rappeler,
utilisez un gestionnaire de mots de passe : on conseille KeePass. Ce
logiciel permet de stocker de manière sécurisée vos mots de passe et
vous évite de devoir vous en souvenir. Ce logiciel est aussi équipé d'un
générateur qui permet de créer des mots de passe forts. Ne réutilisez
jamais deux fois le même mot de passe.

\hypertarget{logiciels-et-muxe9tadonnuxe9es}{%
\section{Logiciels et
métadonnées}\label{logiciels-et-muxe9tadonnuxe9es}}

Un document est un ensemble de données (le texte d'un fichier word, les
pixels d'une image, etc.). Mais tout document contient aussi des
métadonnées. Les métadonnées sont l'ensemble des informations
circonstancielles, comme l'auteurixe d'un document, sa date de création,
de modification, les ordinateurs par lesquels il a transité, etc. Elles
ne sont pas visibles, mais inscrites dans le code du document et
accessibles pour qui sait où chercher. Certaines personnes ont été
identifiées puis condamnées sur la seule base de ces métadonnées. Le
type et la quantité de métadonnées dépendent du format de document
(.doc, .txt, .jpg, .png, .pdf, .mp4, etc.) et des logiciels utilisés
pour les traiter (Word, LibreOffice, Adobe, etc.). Dans certains formats
d'image, certaines métadonnées indiquent même le lieu et l'heure où se
situait l'appareil qui a pris la photo.

Conseils de sécurité :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  pour travailler le texte : LibreOffice, des fichiers au format .txt ;
\item
  pour travailler l'image : sur un ordinateur connecté au net, préférez
  Gimp et Inkscape. Des anciennes versions de la suite adobe (qui ne
  nécessitent pas un cloud et un compte lié à une adresse email), si
  possible sur un ordinateur \emph{offline} ;
\item
  pour travailler la vidéo : privilégiez Kdenlive, Openshot,
  Blender(3D). Des anciennes versions de la suite adobe (qui ne
  nécessitent pas un cloud et un compte lié à une adresse email), si
  possible sur un ordinateur \emph{offline}.
\end{itemize}

On peut aussi recevoir des documents de l'extérieur et vouloir en
"nettoyer" les métadonnées.

\emph{Conseil de sécurité} : Pour nettoyer les métadonnées des fichiers
standards, utilisez la petite application facile d'utilisation Metadata
Anonymization Tool (MAT). Faites ce nettoyage juste avant l'envoi ou la
mise en ligne du document (image, texte, etc.) : le rouvrir sur votre
ordinateur (dans un traitement de texte ou d'images) réécrira de
nouvelles métadonnées.

\hypertarget{les-systuxe8mes-dexploitations-un-ordinateur-de-combat}{%
\section{Les systèmes d'exploitations : un ordinateur de
combat}\label{les-systuxe8mes-dexploitations-un-ordinateur-de-combat}}

Comme l'État et le Capital, l'ordinateur repose sur un système
d'exploitation (OS), soit un ensemble de programmes qui régulent,
contrôlent et permettent l'activité de l'utilisateurixe sur la machine.
Les plus connus sont évidemment macOS ou windows, équipant
respectivement les macs et les PC. En termes de sécurité tous les OS
sont égaux, mais certains sont plus égaux que d'autres : comprendre,
certains sont de vrais flics. Par principe et en pratique, il faut
absolument éviter les OS privés, dont le code n'est pas accessible à
touxtes et qui tendent à collecter une quantité immense de données
contre la volonté de leurs utilisateurixes. Il est conseillé de se
procurer une machine prête au combat dans son fonctionnement même, et
d'adopter un OS sécurisé, en plus de tous les conseils de sécurité qui
précèdent et qui suivent. On en propose deux : Debian et Tails.

\emph{Conseil de sécurité} : on peut changer le système d'exploitation
de n'importe quel ordinateur, même d'un mac, même si ce n'est pas
toujours facile. Avant cela, regardez sur internet comment le reformater
aux paramètres d'usine.

\hypertarget{tails}{%
\subsection{Tails}\label{tails}}

Tails est un "ordinateur" (en fait, un système d'exploitation) qui tient
sur un disque externe comme une clé USB ou une carte SD. Le principe est
simple : on branche la clé USB sur n'importe quel ordinateur et on
travaille uniquement sur la clé, ce qui ne laisse aucune trace
d'activité sur la machine principale. Selon les paramètres de Tails, la
clé peut même redémarrer intégralement à chaque fois qu'elle est
débranchée. C'est ce qui fait de Tails un "système live" qui autorise
une vraie double vie : on peut avoir un ordinateur personnel consacré à
la gloire de la vie capitaliste pour brouiller les pistes et, quand
vient la nuit, on y branche une clé USB pour travailler anonymement à la
révolution sociale.

De plus Tails a l'avantage d'être équipé par défaut de logiciels
n'utilisant que les connexions les plus sécurisées (via le réseau Tor,
voir ci-dessous) et de bloquer toute connexion non anonyme. Son
fonctionnement est largement décrit dans des guides qui lui sont
consacrés et qu'on conseille vivement. Tails est un apprentissage qui
demande un peu de temps, mais ça en vaut vraiment la peine.

\hypertarget{debian}{%
\subsection{Debian}\label{debian}}

Debian est un système d'exploitation Linux particulièrement sécurisé si
vous ne voulez pas vous lancer dans Tails. Il fonctionne globalement
comme n'importe quel OS et après quelques heures à lire des tutos, vous
vous y retrouverez rapidement.

Installez Debian sur un ordinateur reformaté aux "paramètres d'usine",
cela permet de supprimer l'ensemble des données liées à votre usage
précédent de cette machine (effacer votre ancienne vie quoi). Ensuite,
effectuez l'ensemble de l'installation sans jamais indiquer
d'information qui permettrait de remonter à votre identité réelle (nom,
adresse, numéro de téléphone, etc.). Si, à n'importe quelle étape de
l'utilisation de votre ordinateur de combat (installation d'une nouvelle
appli, paramétrage d'un compte en ligne, etc.), on vous demande ce type
d'informations, fuyez absolument ou trouvez une alternative. N'oubliez
pas d'activer le chiffrement complet du disque.

Si possible, essayez d'éviter :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  tout ce qui est lié à apple : le système d'exploitation macOS, ses
  logiciels et ses formats ;
\item
  tout ce qui est lié à microsoft : le système d'exploitation windows,
  la suite office, ses logiciels (word, excel, powerpoint, etc.) et ses
  formats (.doc, etc.), skype, etc ;
\item
  le PDF, qui est un format particulièrement transparent en termes de
  métadonnées, même s'il est possible de l'utiliser de manière
  sécurisée.
\end{itemize}

\hypertarget{la-requuxeate}{%
\section{La requête}\label{la-requuxeate}}

Pour naviguer sur le réseau de machines, mieux vaut abandonner cette
fiction bourgeoise qu'est l'identité et rester fluide. Lorsqu'on navigue
sur internet, notre ordinateur envoie une requête à un ensemble d'autres
ordinateurs sur lesquels sont hébergées des informations, comme les
sites. L'ensemble de ces interconnexions laisse des traces chez
différentes entités. La requête est une trajectoire dans ce réseau que
l'on doit essayer d'anonymiser : il faut adopter dès l'origine une
identité numérique qui ne pourra être retracée jusqu'à notre identité
physique. Le plus souvent, l'identité numérique désigne le numéro
d'identification de votre ordinateur et celui de votre point d'accès
wifi, ce sont les deux principales informations qui permettent de
remonter jusqu'à vous.

Si vous vous connectez avec un ordinateur qui n'est pas le vôtre depuis
un wifi public, il sera très difficile de relier votre activité en ligne
(ce que vous ferez sur cet ordinateur) à la personne que vous êtes :
votre identité numérique du moment est difficile à lier à votre identité
administrative. C'est pour cette raison que les cybercafés apportaient
une certaine protection (même si ce n'est plus vrai aujourd'hui,
puisqu'on demande souvent une identité administrative dans ces
endroits).

En revanche, et on part du principe dans ce texte que ce sera la
situation la plus fréquente pour vous, si vous vous connectez depuis un
ordinateur qui vous appartient sur le wifi de votre maison : votre
identité administrative est très facile à lier à cette identité
numérique (qui est en fait votre identité numérique la plus fréquente).
On sait très bien que ce wifi est utilisé par un très petit nombre de
personnes, qui sont en général celles qui paient la facture, et idem
pour l'ordinateur.

\hypertarget{tor}{%
\subsection{Tor}\label{tor}}

Tor est un réseau accessible à travers un navigateur qui cherche à
empêcher quiconque de déterminer avec certitude les pages que vous avez
visitées. Pour ce faire, il fait en sorte que chaque requête passe par
trois relais intermédiaires avant d'arriver au site de destination. Il
est assez simple de trouver en ligne des descriptions techniques du
fonctionnement de Tor. Pour dire l'essentiel, si vous naviguez en
utilisant Tor, les personnes qui administrent votre accès à internet ne
connaissent que l'adresse du premier relai (en gros, iels savent que
vous utilisez Tor, mais pas quelle page vous consultez) et les personnes
qui administrent la page que vous consultez ne savent pas d'où vous
arrivez, elles voient seulement que la troisième destination (un relai
Tor quelque part sur la planète) s'est connectée à leur site. Si vous
consultez facebook depuis la box d'un opérateur, comme swisscom par
exemple : swisscom sait que vous naviguez sur Tor, mais pas sur quel
site, et facebook sait qu'une personne est connectée depuis le réseau
Tor, mais sans savoir depuis quelle box ni quel ordinateur (donc sans
avoir aucun élément qui permette de remonter à votre identité
administrative).

Conseils de sécurité :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  n'utilisez que Tor pour naviguer sur internet ;
\item
  la prudence reste de mise durant l'ensemble de la navigation. Si vous
  consultez facebook depuis Tor en vous connectant à votre compte avec
  votre adresse email privée (\emph{jeanne.dupont@gmail.com}), Tor ou
  pas, facebook saura que Jeanne Dupont s'est connectée. Cela est
  valable pour l'ensemble des situations : n'entrez jamais aucune
  information privée durant votre navigation ;
\item
  n'hésitez pas à relancer Tor fréquemment pour refabriquer une nouvelle
  identité numérique (un nouveau circuit de connexion Tor) ;
\item
  prenez l'habitude d'utiliser Tor, même dans les navigations qui ne
  sont pas particulièrement risquées, pour multiplier les connexions et
  brouiller les pistes ;
\item
  ne modifiez pas les paramètres par défaut du navigateur ;
\item
  n'utilisez pas Tor pour télécharger en \emph{torrent°}.
\end{itemize}

\hypertarget{vpn}{%
\subsection{VPN}\label{vpn}}

Un réseau privé est un réseau d'appareils connectés les uns avec les
autres, parfois à internet. Votre imprimante et votre ordinateur forment
un réseau privé connecté à votre wifi, ce qui vous permet d'imprimer
directement sans avoir à relier physiquement les appareils. Les VPN
(\emph{Virtual Private Network}) sont des applications qui permettent de
simuler un réseau privé et d'accéder à internet à travers lui. Les VPN
prennent la forme d'une application à installer sur votre ordinateur.
Une fois activée, vous appartenez virtuellement à un réseau, vous pouvez
parfois choisir le pays où est situé ce réseau. Dès lors, vous vous
connectez et naviguez sur internet avec l'identité de ce réseau et non
plus l'identité de votre ordinateur. Votre fournisseur d'accès à
internet voit seulement que vous vous connectez à un VPN.

Attention, la plupart des applications de VPN sont privées et payantes.
La plupart des sociétés sur le marché conservent des \emph{logs} de
connexion, soit l'historique des pages que vous avez visitées depuis
leur VPN. Ne faites confiance à aucune société privée de VPN, la plupart
disposent de votre identité administrative et ont déjà montré qu'elles
collaborent avec la police.

Conseil de sécurité :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  utilisez Riseup VPN, et faites-leur un don, entretenir un VPN coûte
  cher ;
\item
  utiliser un VPN en plus de Tor est un débat non résolu de la sécurité
  informatique. Ici, on est plutôt contre. S'il faut choisir l'un ou
  l'autre, utilisez Tor et ne vous posez pas trop la question du VPN.
\end{itemize}

\hypertarget{moteurs-de-recherche}{%
\subsection{Moteurs de recherche}\label{moteurs-de-recherche}}

Vous savez sans doute ce que sont les moteurs de recherche, ces
algorithmes propriétaires que les individus postmodernes utilisent à la
place de leur mémoire. Les moteurs de recherche sont de sacrés flics et
vous êtes autant leur produit que leur client. Bannissez tous les
moteurs propriétaires pour éviter de laisser des petits cailloux partout
où vous passez.

\emph{Conseil de sécurité} : utilisez DuckDuckGo, sur Tor. Réglez Tor
comme votre navigateur par défaut, et DuckDuckGo comme votre moteur de
recherche par défaut (ça évitera les boulettes en cliquant sur un lien
sensible qui s'ouvrira par défaut dans google chrome par exemple).

\hypertarget{ruxe9seaux-sociaux}{%
\subsection{Réseaux sociaux}\label{ruxe9seaux-sociaux}}

Bon alors, on incendie tout ça ? Il faudrait un texte entier, qui
arriverait probablement à la conclusion que ça brûlera avec le reste,
mais qu'en attendant ça peut servir. Il existe des réseaux sociaux plus
sûrs, comme Mastodon, mais comme ils sont assez peu fréquentés, ça leur
enlève une bonne partie de leur intérêt.

Sur twitter, facebook ou instagram, le truc essentiel, c'est de se créer
un compte anonyme, mais anonyme de fond en comble. Sortez vos
dispositifs d'identification anonyme : une adresse email Riseup créée
pour l'occasion (voir ci-dessous), avec un nom débile et jamais utilisé
; un numéro de téléphone prépayé et anonyme ; comme pseudo un Prénom et
un Nom vraisemblables mais pas les vôtres, une photo vraisemblable (une
bonne vieille image gratuite de clownettex en costard). Peut-être qu'un
jour facebook demandera une carte d'identité pour vérifier
l'authenticité du compte, et il faudra recommencer. C'est plus facile
pour twitter (pas besoin de numéro de téléphone). Faites toute cette
procédure, bien sûr en respectant toutes les consignes de sécurité
(ordinateur de combat, Tor, etc.). À partir de ce compte, on peut
ensuite créer des pages ou des groupes et publier du contenu.

Pour instagram, pas besoin de numéro de téléphone, mais la galère c'est
qu'on peut difficilement publier du contenu depuis un ordinateur. On
peut se créer un compte et visiter d'autres pages en respectant les
consignes.

Pour publier du contenu, passez par un smartphone équipé d'un VPN.

Pour publier sur instagram depuis un ordinateur (idéalement pas celui
sur lequel des choses sensibles se passent) :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  installez le navigateur Brave ;
\item
  ouvrez Brave, ouvrez une nouvelle page de navigation privée avec Tor ;
\item
  allez sur instagram.com ;
\item
  authentifiez-vous ;
\item
  sur la page faites un clic droit et sélectionnez Inspecter ;
\item
  cliquez sur l'icône de téléphone/tablette en haut à gauche du panneau
  qui s'ouvre ;
\item
  sélectionnez \emph{iphone X} dans le menu déroulant le plus à gauche
  du bandeau qui vient d'apparaître en haut de la page ;
\item
  rafraîchissez ;
\item
  vous pouvez (presque) tout faire comme si vous étiez connecté depuis
  un smartphone, mais sur votre ordinateur sécurisé (Tor, etc.).
\end{itemize}

\emph{Conseil de sécurité} : quel que soit le réseau social, créez un
compte anonyme de bout en bout (aucune étape de la création du compte ne
permet de remonter à votre identité administrative ou numérique).
Essayez de ne pas publier du contenu sensible sur les réseaux depuis
votre smartphone.

\hypertarget{publier-des-donnuxe9es-sur-internet}{%
\subsection{Publier des données sur
internet}\label{publier-des-donnuxe9es-sur-internet}}

On a souvent besoin de publier des données sur internet en tout
anonymat, par exemple pour revendiquer une action que la morale
bourgeoise réprouve. La publication peut se faire via les réseaux
sociaux, des forums ou des journaux \emph{open-source}.

Si vous respectez tous les conseils ci-dessus, vous êtes déjà bien.
Faites particulièrement attention :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  à naviguer sur Tor, pour que votre fournisseur d'accès et le site
  ignorent tous deux que vous vous êtes connecté ;
\item
  à effacer les métadonnées de vos textes et images pour éviter de
  mettre en ligne la photo d'une action qui contiendrait dans son code
  l'auteurixe, la date et l'heure où l'image a été prise, etc ;
\item
  à ne pas réutiliser un compte qui vous a déjà servi : sur les forums,
  créer un profil sécurisé qui ne servira qu'à revendiquer l'action (ce
  qui évitera de pouvoir remonter jusqu'à vous en consultant les autres
  messages postés, idem sur les réseaux sociaux).
\end{itemize}

Il est parfois plus sûr d'envoyer un mail à un média autonome ou
révolutionnaire de confiance et de les laisser s'occuper de la
publication.

Si vous le pouvez, essayez d'éviter :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  tous les navigateurs qui ne sont pas Tor (chrome, firefox, safari,
  etc.) ;
\item
  tous les moteurs de recherche qui ne sont pas DuckDuckGo (google,
  yahoo et même cette daube d'ecosia parce que écologie libérale =
  mensonge du Capital) ;
\item
  un même mot de passe partout, des mots de passe trop simples, des mots
  de passe qui n'utilisent ni chiffres ni caractères spéciaux, des mots
  de passe qui utilisent des mots du dictionnaire ;
\item
  les sociétés privées de VPN.
\end{itemize}

\hypertarget{la-communication}{%
\section{La communication}\label{la-communication}}

Le plus sûr, c'est souvent de n'avoir rien à déclarer. Mais pour
s'organiser, il faut pouvoir communiquer. On détaille ici quatre types
d'échange d'informations : les mails, la discussion en temps réel
(tchat), l'écriture collective en ligne et l'envoi de fichiers de grande
taille (images, vidéos).

\hypertarget{mail}{%
\subsection{Mail}\label{mail}}

L'ensemble du trafic d'informations qui permet l'envoi d'un mail
présente de très nombreuses failles de sécurité possibles.

Quand vous envoyez un mail, votre ordinateur envoie une requête qui
passe par :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le routeur wifi ;
\item
  puis la société privée qui vous fournit l'accès (p.~ex. swisscom) ;
\item
  puis à un serveur DNS ;
\item
  puis au serveur sur lequel est hébergée votre boîte mail (p.~ex.
  outlook) ;
\item
  vous écrivez votre mail ;
\item
  et ça repart en sens inverse.
\end{itemize}

Chaque serveur (chaque machine) par laquelle transite l'information en
garde des traces dans des registres qui peuvent être consultés par les
sociétés privées ou les États. Même si cela peut paraître étonnant, sans
précaution de votre part, de très nombreux intermédiaires peuvent lire
le contenu de vos mails aussi facilement que lae facteurixe pourrait
ouvrir votre courrier. Vous pensiez vraiment que gmail et les autres
pouvaient définir ce qui va dans la boîte "spam" sans lire le contenu du
mail ? (ce travail est sous-traité à des robots qui ne sont pas
syndiqués et bossent 24~h sur 24~h, indignez-vous).

Pour envoyer un mail de manière sécurisé :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  créez une adresse dont l'intitulé est sûr (pas d'information
  personnelle, ou de pseudos connus, etc.) ;
\item
  cette adresse, ouvrez-la chez un hébergeur sûr. On conseille le
  collectif Riseup, basé à Seattle et œuvrant depuis des années à la
  sécurité numérique des militanxtes. Notez bien qu'aucun collectif
  n'est absolument sûr, n'écrivez dans vos mails que le strict
  nécessaire et gardez vos envolées lyriques révolutionnaires pour les
  réunions en face à face. Pour ouvrir une adresse @riseup.net, il vous
  faut un compte Riseup. Pour obtenir un compte, il vous faudra être
  parrainé par des personnes disposant déjà d'un compte Riseup.
  Débrouillez-vous (traînez dans les coins anarcho-louches de votre
  bled, vous finirez bien par tomber sur une personne capable de vous
  fourguer ce genre de came). Un mail qui reste sur les serveurs Riseup
  (envoyé d'une adresse @riseup.net à une autre) est complètement
  chiffré de bout en bout : seules les personnes qui envoient et
  reçoivent le mail peuvent le lire. Les administrateurixes de Riseup ne
  le peuvent pas ;
\item
  n'envoyez aucune information sensible à des adresses qui ne soient pas
  des adresses @riseup.net. Faites à la personne en question un petit
  cours de sécurité, maintenant que vous êtes dans la team, envoyez-leur
  une clé d'accès Riseup et attendez qu'elles se soient créé une adresse
  \emph{safe} pour échanger vos meilleures recettes de tofu\footnote{Pour
    d'autres excellentes recettes, consulter \emph{Le Grand
    Midi}~{[}n\textsuperscript{o}~47{]}.} ;
\item
  renseignez-vous sur ce qu'est le chiffrement PGP, pour un peu
  d'autoéducation et une couche de sécurité supplémentaire.
\end{itemize}

\hypertarget{discussion-en-temps-ruxe9el-tchat}{%
\subsection{Discussion en temps réel
(tchat)}\label{discussion-en-temps-ruxe9el-tchat}}

Le smartphone n'est jamais votre ami. Oubliez d'emblée toutes les
applications de cette chère Silicon Valley (whatsapp, facebook
messenger, etc.). Il existe d'autres applications qui proposent un tchat
chiffré de bout en bout (\emph{end-to-end encryption}), ce qui empêche
même les administrateurixes de connaître le contenu de vos échanges.
Deux solutions viables existent : Signal et Telegram. Les deux sont très
faciles d'accès et d'utilisation. En revanche, ces applications sont
liées à votre numéro de téléphone, ce qui signifie que TOUT LE MONDE
déteste la\ldots{} que TOUT LE MONDE peut savoir facilement qui parle à
qui et quand. Selon la situation, cette seule information peut être très
précieuse pour les ennemis.

Signal :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  est \emph{open-source} (cela signifie que son code est public, donc
  que de nombreuses personnes ont collectivement vérifié que les
  messages étaient bel et bien chiffrés) ;
\item
  permet de régler un délai d'autodestruction des messages qui peut
  s'avérer bien pratique ;
\item
  ne stocke pas les échanges sur ses serveurs (désinstaller
  l'application les supprime, mais de votre côté seulement) ;
\item
  est basé aux USA, ce qui signifie que la NSA a probablement accès à
  vos échanges.
\end{itemize}

Telegram :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  n'est pas \emph{open-source} ;
\item
  permet de supprimer vos messages sur votre téléphone et ceux de tous
  les destinateurixes ;
\item
  permet de créer des \emph{bots}, soit des canaux de discussion où tout
  le monde peut discuter de manière privée avec le collectif de
  personnes qui a créé le \emph{bot} ;
\item
  permet de créer des canaux (un collectif gère un fil d'information
  auquel on peut s'abonner, sans pouvoir interagir, un peu comme twitter
  mais sans les commentaires) ;
\item
  est basé en Russie, donc probablement accessible par le FSB, le
  successeur du KGB wesh.
\end{itemize}

\emph{Conseil de sécurité} : n'installez jamais la version desktop de
Signal ou telegram sur votre ordinateur de combat : ces applications
sont liées à votre numéro de téléphone (qui permet de remonter
facilement à votre identité), cela mettrait en danger l'ensemble de vos
routines de défense. Signal a annoncé en 2020 que l'application ne sera
bientôt plus reliée à un numéro de téléphone, ce qui mériterait une
grande fête collective.

\hypertarget{pads}{%
\subsection{Pads}\label{pads}}

Les pads sont des outils collaboratifs en ligne qui permettent d'écrire
un fichier en collectif (une alternative aux google docs par exemple).
Si l'on y accède exclusivement par Tor, ils peuvent difficilement être
reliés à des utilisateurixes.

Là encore, on conseille vivement les pads proposés par Riseup. Attention
toutefois, ils ne sont pas protégés par un mot de passe. Cela permet à
toute personne possédant le lien d'accès de les modifier : n'y mettez
jamais d'informations personnelles ou compromettantes.

\emph{Conseil de sécurité} : utilisez des Riseup pads.

\hypertarget{partager-des-documents}{%
\subsection{Partager des documents}\label{partager-des-documents}}

Le problème des mails, c'est qu'on peut difficilement s'en servir pour
s'envoyer des trucs lourds, surtout en respectant les consignes de
sécurité exposées ici. L'internet sécurisé est beaucoup plus lent, parce
que l'argent permet d'acheter la vitesse.

Pour pallier cela, Tor est de nouveau une solution viable. Le collectif
a développé un outil de partage nommé OnionShare qui divise votre
fichier en petits paquets qui circulent sur les points relais Tor. Il
vous suffit d'installer le logiciel sur votre ordinateur de combat, puis
d'y glisser le document lourd que vous souhaitez partager. Le logiciel
génère un lien de partage que vous pouvez envoyer au destinataire (en
respectant les consignes de sécurité). Le transfert ne fonctionnera que
tant que l'application est ouverte sur votre ordinateur. Vous verrez le
nombre de personnes qui téléchargent le fichier, si ce nombre est
anormal, fermez l'application immédiatement.

\emph{Conseil de sécurité} : utilisez OnionShare et assurez-vous que
toutes les personnes concernées sont connectées en même temps en
discutant sur Telegram/Signal.

Niquez tout, brûlez le reste et n'utilisez pas ça :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  les services mail privés. Les applications mail installées sur ton
  ordinateur ;
\item
  les services de transfert de documents privés, tout ce qui n'est pas
  OnionShare ;
\item
  les applications de messagerie privées qui ne sont pas Signal ou
  telegram (whatsapp, messenger, etc.) ;
\item
  les pads et \emph{clouds} privés (google docs, google drive, dropbox,
  etc.) ;
\item
  tout ce qui passe par le réseau téléphonique standard (appels, SMS,
  MMS, etc.).
\end{itemize}

\hypertarget{tuxe9luxe9phone-portable}{%
\section{Téléphone portable}\label{tuxe9luxe9phone-portable}}

\hypertarget{dumb-phones}{%
\subsection{Dumb phones}\label{dumb-phones}}

On pense parfois à tort que les \emph{dumb phones°} sont plus sûrs que
des smartphones. Il est vrai qu'ils sont dépourvus des trackers modernes
de google, apple, samsung, huawei et les autres, mais, en réalité ils
n'offrent presque aucune sécurité :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  rien n'est chiffré sur l'appareil, quiconque a un accès physique à
  votre appareil peut en extraire le contenu ;
\item
  l'antenne étant vieille, aucune sécurité n'est garantie lors des
  communications (appels, sms, mms) ce qui permet à toute personne à
  proximité de se faire passer pour votre opérateur téléphonique et
  d'avoir accès à toutes vos communications (les kits qui permettent de
  le faire se trouvent pour moins d'une centaine de francs suisses) ;
\item
  la triangulation de votre téléphone par les antennes cellulaires
  auxquelles vous vous connectez permet votre localisation. Aux yeux de
  la police, qui collabore avec les opérateurs téléphoniques, il n'y a
  aucune différence entre un vieux téléphone et une puce gps que vous
  auriez directement dans la poche, ce qui n'est pas le cas avec un
  smartphone bien protégé.
\end{itemize}

\hypertarget{smartphones}{%
\subsection{Smartphones}\label{smartphones}}

Évitez un usage sensible du smartphone autant que possible. Il existe
des solutions pour se créer un téléphone portable de combat, mais elles
exigent des développements techniques qui excèdent ce texte. En gros,
android et iOS contiennent du code "propriétaire" inaccessible (non
\emph{open-source}) et il est impossible de vérifier ce que les
entreprises affirment en termes de sécurité ni de savoir ce à quoi elles
ont effectivement accès. Si vous n'avez pas le choix, quelques conseils
cependant :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  chiffrez le contenu de son disque avec un bon mot de passe (voir
  ci-dessous) ;
\item
  faites toujours les dernières mises à jour ;
\item
  ne \emph{rootez°} pas votre Android et ne \emph{jailbreakez°} pas
  votre iphone ;
\item
  gardez le moins d'informations possible sur votre téléphone et faites
  y transiter le moins de choses possible ;
\item
  réinitialisez régulièrement le téléphone pour en effacer le contenu.
  N'utilisez ni les sms ni les appels téléphoniques pour les choses
  sensibles : utilisez Signal/telegram (voir ci-dessus) ;
\item
  n'activez jamais le déverrouillage par reconnaissance faciale ou
  digitale ;
\item
  désactivez les notifications sur l'écran verrouillé ;
\item
  désactivez la localisation (dans les paramètres de l'appareil) ;
\item
  ne reliez pas l'appareil à un compte (par exemple un compte Apple). Ou
  alors, faites-le le temps de télécharger une application (les
  \emph{stores} requièrent souvent une adresse email) et déconnectez
  ensuite ce compte de l'appareil ;
\item
  de manière générale, ne laissez pas d'informations qui permettent de
  faire le lien entre vous et l'appareil. En cas de problème, vous
  pouvez toujours dire que vous l'avez trouvé par terre et que vous
  vouliez l'apporter aux objets trouvés (ce qui est d'ailleurs valable
  pour tous vos appareils sensibles) ;
\item
  si vous devez absolument l'apporter dans un endroit risqué
  (manifestation, action, etc.), videz-en le contenu pour ne pas mettre
  d'autres personnes en danger. Quittez autant que possible les
  applications de discussions, ne laissez dessus aucune trace, sinon
  l'application et/ou le groupe de discussion dont vous auriez besoin
  pendant l'action ;
\item
  n'utilisez pas les applications qui se réclament de Tor. Sur android,
  équipez plutôt votre smartphone d'un Riseup VPN (la marche à suivre
  est sur le site de Riseup).
\end{itemize}

\emph{Rappel} : en Suisse, la police peut déverrouiller tous les
smartphones, qu'ils soient ou non protégés par un mot de passe, via des
programmes comme ceux de la société Cellebrite.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
